
- 看着那些鱼好像进了icu，自己也一样命苦
- 把

在古代，人们经常会为食物的保鲜发愁，尤其是在夏季，肉类的食物暴露在空气中一天就会变质，而像鱼这种离水就死的动物更是如此，一旦离水，在高温的环境下，鱼很快就会发臭，这样想要卖就比较困难了。为了解决这个问题，早在200多年前，我国勤劳的古人就发明了一种活鱼保鲜法-。

## 神奇的弓鱼术

所谓的弓鱼术就是用绳子将活鱼的身体绑住拉成一个弓形，关于这个技术的由来，目前没有可以参考的文献，不过，由于弓鱼术首创于，所以从当地代代相传也能知道弓鱼术出现的大体时间。

在明代（有说在清代）我国福建建瓯市钟楼村的渔民王创仔，相传王创仔发明弓鱼术也是无心之失，一天他像往常一样在鱼塘喂鱼，他的儿子前来告知有远亲来家里探望，为了招待远亲，王创仔从鱼塘里捞了一尾大鱼，用岸边的草将鱼绑了起来，让儿子带回了家。

当天晚上，王家宰鱼招待，结果王创仔发现上午带回来的鱼晚上做的依然非常的新鲜，问了儿子才知道，原来当时用草将鱼绑了一下之后，尽管鱼塘离家很远，当时天气也非常炎热，但是鱼带回家后依然鲜活。后来经过了多次试验，王创仔终于掌握了这项技术。

弓鱼术比较的复杂，分为初绑、喂水和绑水。其中初绑是先用绳子从鱼鼻子穿过并扎紧，然后绳子的另一端帮助鱼的肛门附近，让鱼呈弓形，之后就是喂水了，喂水是将绑好的鱼放回水中，这一步能够让鱼尽可能的吐出体内的污垢，最后将绑在鱼尾的绳子解开，再次绑在鱼肛门上方的位置，让弓形的弧度更大。

用这种方法人们从鱼塘捕鱼后挑着上街上售卖，依然能够保持鲜活，就这样弓鱼术开始得到了推广。

## 弓鱼术为何能够让鱼离水不死

这还要从鱼的呼吸系统说起，鱼的呼吸系统与我们有着很大的差异，正是因为这种差异决定了我们无法在水中生活，而鱼则能够自由的在水中徜徉，这要得益于鱼能直接从水中获取氧气的能力。鱼的呼吸系统就是它的鱼鳃，在水中，水通过口进入口腔进而从鱼鳃中流出，这就完成了氧气的吸收和二氧化碳的排出了。

鱼的鱼鳃就相当于我们的肺部，鱼鳃中有蛋白丝（鳃丝）结构，其中含有大量的毛细血管，当水流经鱼鳃时，蛋白丝中的毛细血管会吸收水的氧气，同时将体内产生的二氧化碳与水一起排出体外，这样就完成了呼吸。

由于水中的含氧量极其有限，所以鱼需要不断的吞水过滤来满足身体所需，同时为了更高效的将水中的氧气吸收掉，蛋白丝组成的大受氧面积也至关重要。

其次，我们再来看一下弓鱼术让鱼可以离水活一天之久的原理？其实，大多数的鱼离水后很快就会死亡（肺鱼、等可以从空气中直接获取氧气的鱼类除外），原因是缺氧。当离水后，鱼鳃内会逐渐地变得黏连，使得鱼鳃无法正常张开，这样鳃丝就获取不到氧气，从而使得鱼缺氧而死。

而弓鱼则是让鱼的鳃部呈打开的状态，这样鱼可以直接吞咽空气，然后获取少量的氧气，最重要的是鱼离水后会乱蹦，这是非常消耗氧气的行为，弓鱼后鱼整体被固定住，少了运动，对氧气的需求量就更低了，所以，用这种技术确实可以让鱼离水存活的时间增加。

## 弓鱼真的能让鱼离水活一天吗？

一般情况下，完全靠鱼鳃呼吸的鱼类离水后最多能活几个小时就已经是奇迹了，像白条、等对氧气需求量较大的鱼类，离水后几分钟就会死亡，因此，不同的鱼用同样的弓鱼技术，它们能够存活的时间也不同。

除此之外，弓鱼后鱼的鳃虽然被打开，但是它们依然只能从水中获取氧气，所以，弓鱼存活的时间与空气的湿度、温度等有很大的关系，比如在夏季比较干燥的北方，即使弓鱼也不会让鱼存活的时间明显增加。

如果是在多雨的南方，那么弓鱼存活的时间会增加，而且想要让鱼存活一天，还要有一个间断性的给鱼鳃洒点水这个动作。

由于弓鱼需要一定的技术，所以如今真正会弓鱼的人并不多，再加上如今有了冷库、等操作，这种技术也越来越少人用了。

## 写在最后

弓鱼术早在2009年就被列入福建省第三批非遗目录中了，这种技术在几百年前解决了人们无法保存鲜鱼的问题，而弓鱼术的操作虽然有一定的难度，但是原理其实比较简单，那就是让鱼离水后鳃部依然处于张开的状态，这样从潮湿的空气中，它也能获取少量的氧气，再加上将鱼控制在一个固定的动作下，它对氧气的需求要低一些。

当然，弓鱼术对鱼类也是有要求的，它需要那些以鳃为呼吸器官，而且对低氧的耐受能力较强的鱼类，同时弓鱼术对环境也有较高的要求，在湿度越高的环境下，它们能够存活的时间越长

看了其他人的答案，感觉就是鱼儿进了一次“鱼ICU”。

按照正常的生活常识，鱼是生活在水里的，鱼一旦离开水将会很快死亡，而陆生动物在陆地上生活，一旦到了水里就会很快死亡。这是因为鱼的呼吸方式同陆生动物有很大的区别，陆生动物是靠肺脏进行呼吸的，空气经过肺脏后完成气体交换功能。

而鱼是靠腮呼吸的，鱼鳃上有大量的腮丝，每条腮丝上还有腮小片，鳃小片上含有丰富的毛细血管，水流从鱼嘴进去流经腮丝时呈螺旋状外流，以此来增加腮丝同水的接触面积，从而完成气体交换功能。而腮丝只有在水里才能完全展开达到最大的表面积，离开水之后鱼就会因为腮丝无法完全展开而导致气体交换功能不足，待鱼的腮丝完全干涸板结的时候就完全失去了气体交换功能，鱼最终窒息死亡。

而福建的“弓鱼术”，首先在鱼的上唇处打一个洞，把绳子的一头绑紧，然后再用绳子绑紧鱼尾靠近肛门的下面，把鱼放到水中让鱼先适应这种捆绑的状态，待两三个小时之后再把尾巴处的绳子绑到靠近肛门的上面，并保持鱼呈一定角度的弓形，让鱼的鳃盖打开，这样就能保证鱼离开水分十几个小时不死亡。而弓鱼术的关键就在于弓鱼的角度，绑松了起不到弓鱼的效果，绑紧了又会因为另一边鳃盖无法打开，而导致存活时间下降。

“弓鱼术”的原理很简单，就是让鱼的身体弓成弓状，把鱼的鳃盖张口，以让鱼的腮丝被动同空气相接触，提高鱼腮的呼吸效率，另外弓鱼之后，鱼的运动受到了限制，又降低了氧气消耗，这样鱼就可以靠少量的空气长时间存活下来，但是让鱼几天不死是不现实的，只能保持数个小时到十几个小时不死而已，因为一旦鱼的腮丝干涸后鱼还是会窒息而死，若想保持鱼更长时间的存活，则可以经常性往腮丝上洒水。

另外“弓鱼”鱼的存活时间对环境也有要求，如果是温度适宜湿度高的地区，存活时间更长，反之存活时间就会变短，甚至无效。

## 让鱼“生不如死”，这会不会过于残忍了

虽然弓鱼术能让鱼保鲜、延长存活时间，但有很多人认为，这种处理鱼的方法太残忍，太不人道。

首先是要刺穿鱼的口鼻，其次是把鱼僵硬的绑住不能动弹，虽然鱼还存活，但看似“痛不欲生”，因而弓鱼术一直以来也受到不少非议。

但不管怎么说，弓鱼术的确是真实存在的，这是福建地区渔民的绝活

源于福建民间，传闻能让鱼离开水几天不死。

有一位电视台记者对此表示怀疑，于是去当地菜市场买了一条活“弓鱼”回家实验，可最终的实验结果让她目瞪口呆。

这位电视台的记者从菜市场随机买回一条弓鱼后，把它挂在家中然后出去吃了个午饭。

大概4个小时之后，她回到家发现鱼腮仍在动，大约又过了6个小时，记者再观察的时候鱼已经不动了。

可当记者把鱼放回水里没过几分钟，鱼鳍开始活动了起来，没过多久鱼好像就苏醒过来了，这结果也把记者吓了一跳。

看似有点夸张的“传闻”，但在福建的渔民之中，没有一个人会怀疑。

福建有一位渔民，再把一大车的弓鱼运送的过程中发生了意外，一车的鱼翻倒在草丛中。

由于地处偏远，等待救援来临也得5~6个小时之后，所以他着急坏了，因为如果这批鱼都死了他将会蒙受很大的损失。

等到援助来后，他快速的把鱼运到指定地点，解绑后放回水里，谁知道没过多久鱼还活蹦乱跳，他高兴得流下了泪水。

离开水原本只能活几个小时的鱼，没想到通过这种特殊的处理，能存活长达10几个小时。

但根据一些的记载，弓鱼能延长鱼的存活时间可不止十几个小时，甚至能让鱼离开水多活2-3天。

这个纪录片后来被江西电视台报道了，关于，种种资料都表明：弓鱼术是真实的，并且有一定的事实为支撑。

## 看似谣传的弓鱼术的确真实存在，其中有科学依据，也彰显了民间智慧

很多绝活、高人都是在民间被发现的，这是因为老百姓有第一手的实践经验，很多世代相传的劳动智慧结晶，也通过口口相传到下一代人之手。

而福的“弓鱼术”，就是其中一种。

古时候没有供养设备，鱼类要想长途运输就很容易死亡，而渔民在长期实践中摸索出了这样一种弓鱼方式。

> 这是一种针对活鱼延时生存、保鲜去腥的处理方式，当地人捕获鱼之后，抓住鱼鳃并用竹签刺穿鱼鼻，紧接着用牙咬住绳索穿孔并且打结，将鱼身向右弯成弓形，绳索另一端绑住鱼尾近肛门的位置，然后拉紧，这样就完成了一条弓鱼的制作，整个流程行云流水，没有一点磨蹭。

弓起来的鱼，就变成了下面这些样子。

为何弓鱼看上去有点“违背自然规律”，能让鱼离开水活上一两天？

其实这背后都有依据。

首先，是“节流”。

当这些鱼被绑住后，失去了动弹的能力，这无疑是节省掉了很多能量，让鱼囤积体力。

其次，是“开源”。

鱼离开了水之所以会死亡，是因为缺少氧气，但是福建的弓鱼术貌似解决了这个难题。

鱼鳃在弓鱼的状态下被展开，但是呼吸还是正常进行，虽然氧气没有水里来的那么舒服，但可以支撑鱼的存活，维持鱼正常的呼吸机能，让鱼处于一个“慢性死亡”的状态。

所以，弓鱼术的强大之处就在于“开源节流”，福建人民“”，将鱼绑成特定形状，解决了鱼离开水需要吸入氧气的问题，可谓劳动人民的智慧佳作。

## 操作难度较高，是一门技术活

但并不是所有鱼都适用这些方法，也不是所有人都能掌握这些弓鱼的技巧，如果操作不当，弓鱼不仅不会起到任何作用，反而还会加速鱼的死亡。

例如，有一些软体鱼如、鲶鱼、、花鲢、草鱼及鲫鱼、鲤鱼等，一些海鱼就不适用这种方法。

此外，弓鱼也讲究经验，并不是随随便便就能成功，普通人操作成功率不高。

有一次我从菜市场买了一条鱼回来，按照教程去操作，把鱼弓起来后挂在阳台，可是过了5分钟后，鱼好像就不怎么精神了，没等半个小时，鱼的眼睛已经浑浊了，当我把鱼解开放到水盆中，期待它动起来，可是等了十分钟还是没有反应，我也只能宣告实验失败，然后准备好葱姜蒜和料酒，继续进行下一步的操作。

最后，弓鱼术除了要掌握动作要领，你还要取决于当地的一些地理条件。

例如在一些干旱、高温或者极度低温的地方，弓鱼术就不奏效，因为在过于干燥的空气下，鱼也会很快死亡；温度过高鱼会加快腐败，温度太低鱼的生理机能无法运转，所以也会很快死亡。